# Spectral Method

## Fourier Spectral Method

考虑通常的PDE形式

$$
\frac{\partial u}{\partial t}=Lu+N(u) \tag{1}
$$

其中 $L$ 是常系数的线性算子, 令 $a,b,c$ 为常数, 形式如下

$$
L=a\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}+b\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}+c \tag{2}
$$

$N(u)$ 包含非线性项和非恒定系数项, 如下

$$
N(u) = u^3 + f(x)u + g(x)\frac{\mathrm{d}^2 u}{\mathrm{d}x^2} \tag{3}
$$

对方程 $(1)$ 两侧应用 *Fourier* 变换, 化简为微分方程的形式

$$
\frac{\mathrm{d}\widehat{u}}{\mathrm{d}t}=\alpha(k)\widehat{u}+\widehat{N(u)} \tag{4}
$$

该方程可以使用任意的标准时间步进方法进行时间步进 (通常采用 `ode45` 和 `ode23` 方法).

方程 $(4)$ 中的参数 $\alpha(k)$, 由线性算子 $Lu$ 决定, 且容易由 *Fourier* 变换得到. 具体来说, 线性算子 $(2)$ 经过 *Fourier* 变换可以得到

$$\begin{aligned}
    & (ik)^2 a\widehat{u} + b(ik)\widehat{u} + c\widehat{u} \\
    =& (-k^2 a + ibk + c)\widehat{u} \\
    =& \alpha(k)\widehat{u}
\end{aligned}
$$

因此, $\alpha(k)$ 包括了所有的常系数项和线性微分项.

非线性项相对来说难以处理, 考虑如下的形式

1. $f(x)\mathrm{d}u/\mathrm{d}x$
   - 计算 $\mathrm{d}u/\mathrm{d}x\longrightarrow\widehat{\mathrm{d}u/\mathrm{d}x}=ik\widehat{u},\; \mathrm{d}u/\mathrm{d}x=\mathcal{F}^{-1}(ik\widehat{u})$
   - 乘以 $f(x)\longrightarrow f(x)\mathrm{d}u/\mathrm{d}x$
   - *Fourier* 变换 $\mathcal{F}(f(x)\mathrm{d}u/\mathrm{d}x)$
2. $u^3$
    - 计算 $u\longrightarrow u=\mathcal{F}^{-1}(\widehat{u})$
    - *Fourier* 变换 $\mathcal{F}(u^3)$
3. $u^3\mathrm{d}^2 u/\mathrm{d}x^2$
    - 计算 $\mathrm{d}^2 u/\mathrm{d}x^2\longrightarrow \widehat{\mathrm{d}^2 u/\mathrm{d}x^2}=-k^2\widehat{u},\; \mathrm{d}^2 u/\mathrm{d}x^2=\mathcal{F}^{-1}(-k^2\widehat{u})$
    - 乘以 $u^3\longrightarrow u^3\mathrm{d}^2 u/\mathrm{d}x^2$
    - *Fourier* 变换 $\mathcal{F}(u^3\mathrm{d}^2 u/\mathrm{d}x^2)$

## Pesudo-Spectral Technique Filtering

线性微分算子, 刚性, 方程稳定性

$$
\frac{\mathrm{d}\widehat{u}}{\mathrm{d}t}-\alpha(k)\widehat{u}=\widehat{N(u)} \tag{5}
$$

两侧乘以 $\exp(-\alpha(k)t)$, 得到

$$\begin{aligned}
    &\exp(-\alpha(k))\frac{\mathrm{d}\widehat{u}}{\mathrm{d}t}-\exp(-\alpha(k))\alpha(k)\widehat{u}=\exp(-\alpha(k))\widehat{N(u)} \\
    &\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left[\widehat{u}\exp(-\alpha(k)t)\right] = \exp(-\alpha(k)t)\widehat{N(u)}
\end{aligned} \tag{5}$$

令 $\widehat{v}=\widehat{u}\exp(-\alpha(k)t)$, 方程可化简为

$$\begin{aligned}
    \frac{\mathrm{d}\widehat{v}}{\mathrm{d}t} &= \exp(-\alpha(k)t)\widehat{N(u)} \\
    \widehat{u} &= \widehat{v}\exp(\alpha(k)t)
\end{aligned}
$$
